\emph{ Cet exercice porte sur les représentations binaires et les protocoles de routage.}\\

Une adresse IPv4 est représentée sous la forme de 4 nombres séparés par des
points. Chacun de ces 4 nombres peut être représenté sur un octet.
\begin{enumerate}
    \item
          \begin{enumalph}
              \item	Donner en écriture décimale l'adresse IPv4 correspondant à l'écriture binaire :\\
              \texttt{11000000.10101000.10000000.10000011}
              \item	Tous les ordinateurs du réseau A ont une adresse IPv4 de la forme :
              \texttt{192.168.128.\_\_\_} où seul le dernier octet (représenté par \_\_\_ ) diffère.
              Donner le nombre d'adresses différentes possibles du réseau A.
          \end{enumalph}
    \item L'adresse CIDR du réseau B est \texttt{192.154.88.128 / 26}.
          \begin{enumalph}
              \item	Donner le masque de sous-réseau du réseau B sous la forme \texttt{xxx.xxx.xxx.xxx}\\ (4 nombres décimaux).
              \item	Donner l'adresse de \emph{Broadcast} du réseau B.
              \item   Préciser si l'IP \texttt{192.154.88.195} peut être attribuée à une machine du
          \end{enumalph}
\end{enumerate}


On rappelle que le protocole RIP cherche à minimiser le nombre de routeurs
traversés (qui correspond à la métrique). On donne les tables de routage d'un
réseau informatique composé de 5 routeurs (appelés A, B, C, D et E), chacun
associé directement à un réseau du même nom obtenues avec le protocole RIP :
\begin{multicols}{3}


    \tabstyle[UGLiOrange]

    \begin{tabular}{c|c}
        \bcell \textbf{Routeur A} & \bcell          \\
        \ccell Destination        & \ccell Métrique \\
        A                         & 0               \\
        B                         & 1               \\
        C                         & 1               \\
        D                         & 1               \\
        E                         & 2               \\
    \end{tabular}\columnbreak


    \begin{tabular}{c|c}
        \bcell \textbf{Routeur D} & \bcell          \\
        \ccell Destination        & \ccell Métrique \\
        A                         & 1               \\
        B                         & 1               \\
        C                         & 1               \\
        D                         & 0               \\
        E                         & 1               \\
    \end{tabular}\columnbreak


    \begin{tabular}{c|c}
        \bcell \textbf{Routeur B} & \bcell          \\
        \ccell Destination        & \ccell Métrique \\
        A                         & 1               \\
        B                         & 0               \\
        C                         & 2               \\
        D                         & 1               \\
        E                         & 2               \\
    \end{tabular}
\end{multicols}

\newpage
\begin{multicols}{3}
    \tabstyle[UGLiOrange]
    \begin{tabular}{c|c}
        \bcell \textbf{Routeur E} & \bcell          \\
        \ccell Destination        & \ccell Métrique \\
        A                         & 2               \\
        B                         & 2               \\
        C                         & 2               \\
        D                         & 1               \\
        E                         & 0               \\
    \end{tabular}\columnbreak


    \begin{tabular}{c|c}
        \bcell \textbf{Routeur C} & \bcell          \\
        \ccell Destination        & \ccell Métrique \\
        A                         & 1               \\
        B                         & 2               \\
        C                         & 0               \\
        D                         & 1               \\
        E                         & 2               \\
    \end{tabular}
\end{multicols}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{2}
    \item Représenter graphiquement et de manière sommaire les 5 routeurs
          ainsi que les liaisons existantes entre ceux-ci.
\end{enumerate}
Le protocole OSPF est un protocole de routage qui cherche à minimiser la
somme des métriques des liaisons entre routeurs.
Dans le protocole de routage OSPF le débit des liaisons entre routeurs agit
sur la métrique via la relation : $\text{métrique}=\frac{10^8}{\text{débit}}$ dans laquelle le débit est
exprimé en bit par seconde (bps).
On rappelle qu'un kbps est égal à $10^3$
bps et qu'un Mbps est égal à $10^6$
bps.
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
    \item Recopier sur votre copie et compléter le tableau suivant :
          \begin{center}
              \tabstyle[UGLiOrange]
              \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
                  \ccell Débit             & 100 kbps  & 500 kbps & ?  & 100 Mbps \\
                  \ccell Métrique associée & \np{1000} & ?        & 10 & 1        \\
              \end{tabular}
          \end{center}

\end{enumerate}

Voici la représentation d'un réseau et la table de routage incomplète du routeur F
obtenue avec le protocole OSPF, Les nombres présents sur les liaisons représentent les coûts des routes avec le
protocole OSPF.

\picleft{0.5}{EX04/img/graphe2}{
    \begin{center}
        \tabstyle[UGLiOrange]
        \begin{tabular}{c|c}
            \bcell Routeur F   &                 \\
            \ccell Destination & \ccell Métrique \\
            F                  & 0               \\
            G                  & 8               \\
            H                  & 5               \\
            I                  &                 \\
            J                  &                 \\
            K                  &                 \\
            L                  &                 \\
        \end{tabular}
    \end{center}

}
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item	Indiquer le chemin emprunté par un message d'un ordinateur du réseau F à
          destination d'un ordinateur du réseau I.\\
          Justifier votre réponse.
    \item Compléter sur votre copie la table du routeur F.
    \item	Citer une unique panne qui suffirait à ce que toutes les données des échanges
          de tout autre réseau à destination du réseau F transitent par le routeur G.\\
          Expliquer en détail votre réponse.
\end{enumerate}
